其實資本主義多窮人，共產主義先係理想國度？

行資本主義，1%既人掌握99%人既財產，貧富極不平均，每日俾商人渣壓，快樂指數愈黎愈低。

雖然共產主義會令社會進步得好慢，但其實有咩所謂？你條命又唔係會長，活在當下其實已經夠。
倒如香港宜家仲係個小漁港，其實你係到出世，每日on99咁過都可能快樂過係現今社會。

因為進步係無止境，其實唔需要用精英制去令社會進步而犧牲多數人快樂。

其實有冇人明我想講咩

btw中國果個根本唔係真共產主義

冇人會做野
世界完全停頓
樓主肯定中三都未讀完就開POST鳩UP

強逼工作，輪住負責唔同岡位？

中國式共產主義0.01%人掌握99.99%人財產

行共產，生得樣衰既人會比家下命運更慘

中國連共產主義都係假

why

馬克思有個前提，就係個國家經過資本主義儲夠錢先過度去社會主義，最終到達共產主義，而唔係成班窮人係度食大獲飯既均貧，最終目標係全國既均富

有咩Incentive令人改進技術?

後天冇野改變到
揀男女 睇哂先天

建議樓主睇吓動物農莊

樣 體格 變左另一種將人排等級嘅標準
由後天可以改變嘅嘢 變做一種先天條件

北歐三國

錢係一種後天可以獲取嘅嘢

一日人係一種有差別心嘅動物 一日都冇共產主義

點逼呀
做又一日hea又一日
做黎拓呀

烏托邦嚟
永遠冇可能達到

而家啲窮人十個九個係無能力嘅垃圾
比呢班垃圾行共產 我驚成班連屎都種唔出

正解

其實共產主義 同新自由主義 一樣咁on9
佢地假設左人係理性
想世界美好 只有從人改變

建議樓主可以參考一下中國大躍進時期/赤柬既歷史

再唔係可以睇睇George orwell 既 animal farm, 好短既novel 但充滿暗喻

北韓好多隱形富豪

法師 : 我的機械人會取代你

共產主義要個社會嘅生產力夠高
去到所有人都可以做自己鐘意嘅野
到而家我地未到個個階段
但係例如AI, 自動生產等等
科技發展可以一步步實現共產

唔該你戇鳩少陣當幫忙好唔好

行國家社會主義最好
無產階級同資產階級既矛盾由國家來調和，一方面保留私有制，另一方面工人又有高福利

北歐三國是基於私有制既福利主義國家，共產/公有制是私有制既對立面

係，所以我覺得資本主義公平d
就算肥矮柒毒都可以用技術/努力/智慧獲得多錢/權，從而得到靚女
但共產主義一定只有高大靚仔陽光型壟斷晒

玩北歐個套啦

宜家呢

張志剛可以做官 你諗下啦

一味ff嘅理想國度，完全忽視人性有自私同貪婪

北歐式社會主義咪就係最佳制度，暫時睇

共產行得通，你老豆就唔會偷渡黎香港啦

>No true communism
>something something capitalism, something something communism
返去讀共產主義101啦

共產主義一d都唔公平

你掛住玩溝女，大左做清潔
人工同唔玩死讀書做醫生既人一樣

其實馬克思果種共產主義係好空乏，加上佢套理論唔完善 ( 呢層唔可以怪佢，佢生於二百年前。 )

佢集中屌資本主義，不過其實寫得好好，依加社科都係要讀佢，只可惜太多人誤解。好多人對馬克思嘅印象就係當年蘇聯同中國。

樓上幾位巴打講得幾好，首先要由資本主義得到完善工業化同發展，等階級矛盾發展到調和唔到。之後出現無產階級革命，公有化生產材料 (means of production)，達到社會主義。等社會再發展落去，生產能力極高先去到共產主義。

社會主義係講緊唔洗比資本家剝削，等勞分配物資，即係多勞多得。其實你就咁諗就知現代社會係冇咁簡單，馬克思嘅社會主義冇咩可能work。但再講多次，套理論係百幾年前，唔work係好正常。

反而你有興趣去可以睇下時代精神運動，佢係一個現代產物，嘗試用科學去解決問題，方向就同馬克思差唔多，都講緊資本主義去到盡頭。AI、機械人好快開始出現，好多工作都自動化，唔需要人類，到時候要點解決。當然時代精神運動都好理想主義下，但至少個名冇咁臭，而真係有機構研究緊可行性 ( 研究人類有咗無條件收入會做乜野 )。

講依d野，你先睇下老毛階級鬥爭至論先啦

北歐三國係叫做第三道路，社會民主主義，即係資本主義同社會主義中間嘅路。

佢係想改良資本主義，干預市場等財富分配平均啲，搞下福利咁。

所以淨係話佢福利主義唔能夠準確描述佢。

另外歐洲國家基本上冇一個國家係冇社會主義完素係入面，歐洲班左翼不斷爭取緊社會上某啲領域公有化。

就好似德國咁，德國大學唔可以收學費，等所有學生都可以平等享受教育 (至少真係靠能力入好嘅大學先)。順帶一提，我記得外國人都唔洗錢讀 。

7少陣啦, 5毛

又想奶強國鞋
強國d貪官貪一貪都幾億
d貪官幾百億身家

中國特式既共產主義呀

德國社會主義既傳統其實幾強，19世紀已經有，二戰之後直頭將democratic socialist federal state寫落grundgesetz
呢班係跟伯恩斯坦個批第二國際修正主義者既繼承人，一向都比盧森堡列寧托洛茨基喪屌話班友係班資本家搞調和

第三條道路個名宜家已經比較負面，多數用來形容右傾既社民派，或者民族社會主義呢d極右派，連民主社會主義者(democratic socialists)都以左派自居，冷戰之後好少中間偏左既人會自稱第三條道路

其實比起社民派，民主社會主義係真左翼。馬克思果種叫做極左就差唔多

巴打可唔可以教教路
社會民主主義 民主社會主義呢啲分別其實大唔大

可唔可以睇完資本論先發表你既偉論？
共產主義想解決既唔係貧富懸殊
而係資本主義既自我毀滅
亦都唔係好似你咁主動走向自我毀滅

你睇下中國五六十年代係點嘅樣(做又三十六，唔做又三十六)，因為人類係自利(self-interested)嘅動物，搞到個個好食懶飛，唔做嘢，咁樣點養得起啲人

所以我寧願要返資本主義好過啦，起嗎係多勞多得先啦只要付出，就有收獲

因為人人都想幻想自己可以做有錢人，而係共產主義下無可能，但其實根本99%以上人係共產主義下會生活更好（蘇聯個種）

民主社會主義左d, 支持公共事業完全公有，以最終廢除私有制做目標，其實差唔多就係一班和理非非既共產黨來，例子：德國既Linke

社會民主主義既目標一直都係儘可能調和資本主義既缺陷 無以走向完全既社會主義做目標
呢d社民派一般都被左派視為進入左建制，好似德國既SPD, 英國既工黨都好典型

共產主義既失敗無咁簡單
蘇聯既契卡全名係全俄肅清反革命及怠工非常委員會
共產主義國家好難有得偷懶，無做又三十六唔做又三十六呢支歌仔唱
你唔勞動國家係會逼你勞動，勞改營就係咁來

中國果啲一開頭已經係最自私最貪心果班人撈哂財富同權力啦
共產?過橋遮

totally agree
如果以馬克思果套歷史進路的話，中國北韓果堆已經偏離咗，或者被視為修正主義，樓上亦有人講，而家北歐果種福利國家經歷過資本主義既洗禮，同時帶有強烈既社會主義特徵，似乎已經係好多人既理想社會

所以，共產主義未必一定係烏托邦，你可以想像一個科技發展極之成熟，幾乎由機械取代生產，或者創造出取之不盡既資源，咁樣，共產社會未必無可能，畢竟而家只係21世紀

希特拉話過共產主義係荒謬

其實我一直係度諗，共產主義應該好快就可以來臨

一路以黎對共產主義既其中一個批評就係話統治階級無可能準確計到生產有幾多需求有幾大，所以計劃經濟係無可能實現，但科技進步到今日，整一個AI出黎深度學習一下應該可以準確無誤地計到唔同地方既需求

關於機械全面取代生產工作，第五波工業革命殺到黎，3D打印同機械臂應該廿年內可以取代所有工廠技工（廿年都比多左啦）

唯一就係無限資源呢樣野仲差少少時間，可控核裂變應該有一段時間未搞到，如果搞埋出黎的話應該就可以完全符合巴打講既野

睇黎等多二三十年左右，人類就可以unun腳安坐家中乜都唔駛做，實現共產主義不是夢

然後比AI消滅

馬雲

lm

你咁講defend資本主義，無咩說服力喎

高質

睇下大陸就收得嗲

資本主義就係 無論幾柒幾醜樣 只要有錢就有閪屌！

有錢食好西，沒錢玩馬拉妹咯

一堆人說根據馬克思什麼什麼。屌老騙子一個，一世都沒做過什麼正經工作，聽他跟聽陳雲根一樣。

人的劣根性

Matrix呢3部曲真係神作，我睇到第3部先feel到果陣共產味
AI取代人類工作，科技污染環境，令地球唔再適合人類居住，出街要帶氧氣罩(中國大陸霧霾已經率先做到)，甚至要喱入去電腦program入面生活，然後現實世界既工作全部由機械人做。

好同意樓上講先資本，再社會，後共產。共產主義係最終完美既社會狀態。之前有人會攻擊共產主義係因為過往既失敗例子，無按照先資本後共產既步伐，而其實歷史上每次過急既變革都得唔到好結果。反對既聲音都係打住一句 過於理想化，或者 無考慮人係自私，就抹殺左共產主義背後既既理想追求。

每個時期都會有一批人係理想主義，起碼會提供一個社會進步既大方向。資本主義正正就係建基於 人係自私，如果一個制度，係用人性既呢一面黎做基礎，發展出會係一個點樣本質既社會呢？令人失望既人共產主義既反對聲音就係讚揚資本主義既呢一種實際，恥笑共產主義既離地。人既自私，孕育左資本主義，資本主義下既商人、有錢人、在位者，都係自私同不擇手段，成功靠既係階級間既欺壓。係呢種種層面，共產都係資本主義社會既出路。

只係共產主義係一個工具，說明書好長。如果好似毛澤東個冚家產不求甚解又急功近利，亂用呢個工具，就好似樓上講咁係共貧唔係共富。

正常社會發展，資本----＞社會----＞共產

嗯

共產主義係無可能
因為人天生就係自私

冇可能成功 因為人性 除非洗腦

其實有啲似依家北歐國家既社會褔利主義

收皮啦 咩正常 馬克思講就係正常？
一到共產主義 就等於無曬個人自由
同機器無咩分別
你估中國無搞過咩 人民公社年代咪試過囉
結果係咩啊？咪飢荒囉
死撚曬啊

樓上全部都用失敗嘅共產主義去做論證 咁緊係唔掂啦 做得到真正嘅資源導向 世界先會更美好 有興趣自己上youtube打資源導向計劃 雖然計劃未完善 但概念好好 差在點樣令有錢人肯放下慾望

人性唔係一個理由 當個世界有飽飯食有地方住 點解仲要偷 仲要搶 就係依家世界資源分配太差先將人性盡現 如果資源分配好 即使仲會有特別例子犯罪 但一定大減

資本主義最大問題係資產階級唔嘅做野都有錢收？

嗰啲係社會自由主義

btw絕對均富係無可能
只要其中一個人有多啲，另一個人得少啲資源
天性下就會妒忌
更何況資源係有限嘅

仲有
大家要諗吓
無咗私有產業社會點進步？
如果無私有產業，你手中部iPhone都無可能發明到

樓主讀下書先啦

呢個post好多資本家

好多顯赫家族係度

定係大家都係窮撚，但用資本家思想

中下階層，反共，右翼

先人種樹 後人乘涼 世界咁堅持資本主義咪又係想令社會不停進步 步向永續永生
e個慾望大於一切

不學無術就係你呢挺人

同意

一齊去打地主

理想國度就應該只存在於理想。

睇下動物農莊

因為資源有限 但人既慾望係無求無盡

係每個人都可以做自己唔抗拒嘅工作
而唔係睇錢份上

你睇睇 ASIAN BOSS 段脫北者段片先
Theory唔一定啱
事實係Apply到先啱而過去半個世紀
無一個實行共產嘅國家做到以上所講嘅均富
好多時都係均貧
相反，奉行資本主義嘅大部分都做到基本小康
你覺得唔啱嘅可以駁我
唔好就咁彈一句出嚟

叫人讀多d書果堆學下點善用個腦先。

共產主義唔係行唔通，而係人性太醜惡

資本主義行得通，就好似六合彩咁，好多人都會幻想就係下一個幸運兒，正如一般人都會幻想努力就可以成為資本家，操控人既一生。你見六合彩有冇試過馬會蝕錢？

共産主義只係一個概念,因為人天性係懶同貪所以無可能實現到,歷史已經證明咗

資源有限 但要供應依家地球人仲係好足夠 只係分配不均 所以如果分配得好 第三世界會咁多犯罪?

唔係駁你 但香港對你嚟講算唔算基本小康

一個餅就係咁大
分100個人食
30個人話要食多啲
70個話唔會就佢而食少啲
咁點分
平均分配咁30個人就會不滿

分配得好一樣會有貪念,所以又係去返人性果part

當同當年所謂最鼎盛嘅共產國家嘅黎比
香港當然算小康

唔可以話問題既，畢竟如果佢地唔放D生產工具同資本出黎，無產階級連做都無得做

譬如用農田做例子，雖然大地主放D出黎租基本上就unun腳唔駛做等收租，睇落好似無所事事就有錢收，睇落好似壓榨貧農，但如果佢地唔放租農地比貧農，咁貧農就連地都無得耕；咁多農地大地主一個人又耕唔哂，結果就係浪費同浪費

要解決呢個問題一係就取消私有制，一係就比資產階級繼續壓縮無產階級

技術已經係資產
無人拎得走

睇下行社會主義果啲國家

小平前支那
非洲大聯盟
越南
北韓
古巴

有邊個係發達?

你呢個問題證明咗人嘅慾望係無限
香港已經好多人唔洗捱餓
當唔洗捱餓就會覺得屋唔夠大
屋夠大又會覺得唔夠靚
無車，無得食好西之類之類
所以先覺得香港唔係小康，但係香港其實最低層都好過好多地方，只係因為生活好左，標準跟住高埋

其實講真討論根本都冇意義，由馬克思提出理論，到列寧十月革命建立ussr ，再毛澤東建新中國...

成個20世紀既世界歷史都驗證左共產主義係完全失敗，仲調轉討論共產主義先係理想國度既命題完全沒有意思，因為答案已經由歷史講左俾你聽。

我認為佢計漏左個定律

人係貪婪

我都係咁認為
理論還理論
實現到先得架

我想提出一個問題
如果實行共產主義
低下工作邊個做？做又36唔做36。
強逼分配？
咁咪正正就係喪失自由嘅表現？
無利益
邊個再去發明新野？

白老鼠烏托邦實驗

咁其實大家拎綜援就可以喇喎
點解咁多人無選擇到而仲要做嘢賺大錢？

留名學野
見到依個POST某啲非理性既討論就知民主有時唔係最好

理想國度冇可能會實現，將來只會越來越多人失業，資本家用晒機械去取代人，越來越多人失業，標誌著社會越來越動盪

平心而論，馬克思對於資本主義不公平、漏洞，以至共產主義可以點樣取締資本主義而成為國家既意識型態等等既論述可以話係無孔不入，理據堅固。

但對於共產國家建成後既論述根本就係單憑自己既理性推斷加上個人想像先至構成什麼一黨專政後由國家分配資源，最終達至classless society既理論。

但可笑係依D 接近超現實既實踐方法令到世界趨之若騖，學者們、革命家們爭相希望實踐共產理論，令到一單又一單既悲劇發生...

有睇過
開始就風條雨順
之後就角色錯配 行為淪喪
最後文明滅亡

我覺得馬克思成套理論都係建基於極端資本主義
而且帶有偏見

簡單啲講 馬克思忽略左人性依樣野

呢個po算和平啦 政事台嗰啲

終於見到有人講人說 大部份人都只係重覆一次自己套論述，根本唔係討論，都冇乜討論空間

我話你不學無術唔係話你講「收皮啦馬克思講就正常」呢句 而係你看待Theory既態度

正常黎講呢，完美既theory係無可能存在既，就好似牛頓力學咁，睇落好完美，但隨住人類開始觀測到天體、觀測到粒子開始發現牛頓力學唔可以完全apply落量子同天體既scale既運動。然後物理學家就建立左兩套新既theory，就係量子力學同埋相對論，去apply返以上講既場景

但係咁唔代表牛頓力學無用，班科學家都唔會講「屌，牛頓就一定岩？你睇下牛頓力學都唔可以完美描述天體運動啦」然後就直接拋棄牛頓力學

真係搞學術既人唔會見到有反例就直接去否定某一個theory，比較負責任既做法應該係探討下theory點解/係乜野情況下唔可以apply落現實，又或者驗證下個堆反例其實係咪真係完全跟住個theory黎做然後得出相反結果

樓上有好多巴打就講緊，所謂中國同蘇聯既共產主義根本唔係馬克思個套，所以佢地犯既錯誤唔可以直接將馬克思既理論證偽，先唔講佢地既講法正唔正確，我亦都無意為馬克思主義辯護，但至少樓上幾位巴打講緊既野係比較認真地做學問既態度

而得罪講句，你直接拋一個反例出黎然後就話馬克思錯，可能你係岩既，但個感覺就好似樓下茶記個堆不學無術既廢老討論時政

人有佢唔理性嘅一面就已經係共產主義理論好難實行嘅其中一個原因
當人有偏愛好惡嘅時候 就唔可以做到平均平等
共產主義預言失算嘅地方 就係佢忽視左人作為一種有感情嘅動物呢一點

一個社會最理想嘅情況當然係各取所需 但係人又係咪真係會各盡所能呢？

如果人係絕對理性嘅機器就一定可以
但係人本來唔係咁 人好自然係會各取多好 各自付出佢想付出嘅程度 而付出同收穫不成掛鉤嘅話 就確保唔到生產嘅動機同積極性

用白老鼠論證人係好不同 人有理性有法律管治
不如我問下世界上邊個國家嘗試過資源平均分配仲會好多人去犯罪?

咁邊個國家係做到資源平均分配？

問題係唔民主既時候有機會係你講果D非理性既人去做大佬呢

同埋平均分配就已經唔係馬氏嘅「各盡所能、各取所需」

共產個理論其實係好正確好合理，
只係實踐有好大難度，最後只會變成專制同貪腐。

有問題咩呢句 你話「正常社會係咁發展」
係馬克思角度呢個過程係正常
但係亦都僅限馬克思主義囉
唔可以話唔跟住佢呢個發展就係唔正常㗎嘛

有道理
認同共產/社會主義既巴打點睇?

係我眼中 馬克思主義者講嘅共產烏托邦
其實同基督教講嘅天國 佛教講嘅西方極樂世界嘅接近 係遙不可及嘅神話聖賢境界

資源平均分配其實係無可能出現既事，譬如而家有甲乙丙三個人，三十個蘋果，平均分配的話就每人十個

假設呀A話肚餓，一平均分配完就直接食左一個蘋果，咁呀甲而家就得九個蘋果，其它人有十個，即刻就唔平均了，跟據平均分配既規定，咁咪要即刻分多次蘋果？

如果要真係做到平均分配的話，成個國家一有交易/資本累積或消耗就會打破平均，結果就係要做無限次既分配，咁有咩可能做到

人有唔理性->所以共產主義難實現
可能你岩, 但係相信無一個主義係完美
我認為應該比較既係邊個好啲: 今日既資本主義vs未來科技發達既社會/共產
就算後者因為人唔理性而不完美, 都有可能比前者今日更好

重點黎咗 係做唔到資源平均分配 係因為人自私 但唔=理論錯 只係未搵到方法令人無咁自私 唔洗消滅自私，令佢無咁自私 世界已經會好好多

毛魔唔係不求甚解急功近利
佢有無去了解過共產主義我唔知
但係佢利用共產主義牌頭斷章取義來製造左一個可以俾佢容易操控掌權既環境
完全資本同完全共產係行唔通
當社會極端資本化掌權者一定要干預同適量操控
否則社會嚴重變得不平衡
但一旦干預當中又會違背國家制度同宗旨
所以世界要點樣運行落去真係當權者一個重要課題

有好多人認為共產主義係好
但係有無諗過係實現到都唔係好
犧牲曬個人自由

如果冇記錯
馬克思好似冇講到要實行一黨獨裁嘅喎，佢只係講無產階級專政
無產階級專政係有結社自由㗎喎
唔知有冇攪錯？

有時R爆頭去諗一個適合人類生存既制度係無用
咩制度都有優劣
最大問題都係人類既劣根性
如果人類係美好,咁資本主義都可以帶有關愛,窮人可以唔駛咁慘
共產主義都可以做到人人全力為人類呢個種族去付出

講到尾都係因為人類太貪啫

咁如果有人想組個資本主義嘅黨呢？

如果有思想儀就好..可能真係會成真

反革命走資派
去搵耶穌同阿彌陀佛玩共產主義

咁咪即係無自由囉

資本主義唔可以持續發展，真正嘅社會主義係完美嘅，但好難會有真正嘅社會主義，除非唔係人治。

中國只係假嘅社會主義

關於自由，我諗到第二樣野
請問下巴打係顧主定顧員？如果係顧員的話做緊盛行？

學生

有啲巴打討論既方向係"實唔實行"社會/共產主義
其實今日係AI/Robotics/3D Printing等進步下
加上其他cutting edge technology, 包括nano tech, medical tech (人更長命), etc
好快將會有好多人會失業
到時社會/共產主義 唔係一個選擇, 而係一個無可避免既結果

理論嘅目標：應用落去人嘅社會身上
應用唔到 咁個理論仲係咪得呢？

除非人嘅根性係徹底改變
否則都好難做到共產主義理想中嘅平等社會
我曾經深信過共產主義

但係我嘅睇法係
人距離呢個境界太遠太遠 唔係話個理論錯 而係人真係未有咁嘅Quali
好似閻錫山講咁「各取所需是聖人制度。各取所值是賢人制度。勞資合一是常人制度。」
做得到好似北歐社會咁嘅第三道路 已經係好好好好嘅境界

我記得有人話社會主義唔係必然出現
好大機會會變成大企業壟斷AI科技既世界
再講地球咁多國家到時點處理移民都係問題

呢度好多留言解釋到俾我知點解香港貧富懸殊同地產霸權咁嚴重 因為病態社會會令受壓者自製理由擁護施壓者

老實講做到安樂死合法化同限制生育
己經解決好多現世問題
甚至乎玩優生論

你要記住人類係貪心同自私，你就會明白共產主義只係烏托邦

又要由呢句開始討論過

到時擁有生產技術會變左另一種嘅壟斷
跟著超級資本主義來臨 可能真係會似馬克思講嘅社會主義革命嘅條件 但係之後個社會秩序係點樣呢 呢個我諗就係我地成個Post討論嘅其中一個重心

巴打講得好

要有咁嘅態度先可以做到啲有水平有實質進展嘅討論

一個「理想」嘅社會一直都係fantasy，由老莊、孔子嘅時代已經開始，對於中國人黎講，大部分人一直都係等一個堯舜之王領導，對社會發生嘅事愛理不理，要達到「理想」先要糾正呢種咁被動嘅政治觀念，但係我地嘅教育系統就正正係train一啲資本主義下嘅技能，對於政治觀念嘅投資少之又少，要社會進步到較為平等暫時睇唔到希望，成件事唔係develop一套theory就可以解決咁簡單

咁算了
我想指出既係，共產主義固然有你講既問題（其實我都諗左陣，如果共產主義實踐左，全世界無哂階級之分，咁仲會唔會有人要走出黎整資本主義黨，但事但啦唔係重點），但資本主義同樣係剝削緊自由

係資本主義社會之下，好顯然地錢就等如自由，有錢做乜都得，去邊都得，無錢就乜都做唔到。睇下班資本家班闊太，日日high tee日日social咩都唔駛做，佢地就真正自由喇，但一般打工仔黎講，星期一至五同比人鎖係office無分別，想周圍去下咩？無錢無得傾。想讀個degree咩？無箋無得傾。雖然無人鎖住你手手腳腳，但一般人就係無左自由。

試想像係一個小島入邊，有甲乙兩個人，呀甲控制住小島既所有食物同資源，然後同呀乙講：「你一係做我奴隸，我每個月都比飯你食；一係你自己中意做咩都得，但島上邊連一粒米都唔食得。」表面上呀乙係有自由，可以選擇唔幫呀甲做野，但實際上呀乙為左生存係一定要做奴隸。而且做左奴隸都係無自由，因為呀甲淨係比飯佢食only，佢想選擇食菜係做唔到。

上邊呀甲同呀乙既關系其實就基乎同資本主義入邊既資本階級同無產階級一樣。所以話資本主義係咪又真係確保到自由呢？都係有疑問。

均貧就冇貧富懸殊 好似係

點可以用極端資本主義黎比

我覺得理想形態係兩者混合喎 其實好多國家都向緊呢個方向走就真

有道理
可能到時因為咁既壟斷, 當權者會決定轉行社會/共產主義
極重稅率 + universal basic income

咁要比緊係用極端黎比，否則我都可以拎改良共產主義出黎講啦

好簡單 人口太多 點解唔限制生育? 因為仲有國家種族之分 無人想自己國家種族人口變少「間接生產力低」 點解唔可以消除國家種族之分? 如果消除咗 限制生育就易好多 資源亦多出好多去比人用 但連咁簡單做到嘅野 話到事嘅都唔會肯做 真係好可悲 21世紀都仲對種族國家ed野睇得咁重 咩南京大屠殺 仲要同日本人友好?食屎啦！ ed言論出現 其實人類思想仲係停留緊 無進步過

我諗起黑格爾正反合規律

正論 資本主義壓榨不公平
反論 社會主義革命
合論 資本主義以社會主義元素改變自己

唔係好熟 可能錯

其實唔係淨係中國人係咁 但係要消除國家種族之分係幾乎不可能，人會有小圈子是常識吧，自己人都分成唔同派別啦，遑論要打破國界文化差異

暫時未得 但我相信其實只要等多20，30年應該得

你可能需要一場世界大戰

樓豬係咪搞錯共產主義同社會主義

社會民主主義好，社會民主主義好

多謝樓主誤打誤撞比左呢個機會我地傾嘢學嘢

其實自己真係感到好大罪惡感 好似養寵物睇落好正常 但根本係一廂情願將另一物種嘅自由剝奪 食肉 著羽絨 樣樣就係屠殺緊動物 真係好有罪惡感 但我又唔會改 我真係好垃圾

吓？最近民族主義先有再抬頭嘅迹象喎，會唔會理想得滯

共產就全部都係窮人

其實我好懷疑如果一套思想既先設條件係滿足唔到，咁討論佢可唔可行有咩意思？因為睇共產主義係講緊平均分配資源（大約意思，其實咁講不太precise)，而且係需要由資本主義過渡過去。照咁睇其實資本家/有錢人有咩理由要放棄既得利益去玩共產

理想共產主義
勞動同回報成正比
講白d即係機械人社會

同埋有個致命缺點
就係忽略人性丑陋既一面

同意 我岩岩就係想講呢樣野
人始終都係有私心

共產好野 多謝共產 支持共產

係！前提係所有人都無貪念！

呢個係社會心理學中講嘅in-group favouritism，物種進化導致，因為有呢種基因嘅族群先團結到，然後消滅冇咁團結嘅族群。所以食淨種都有in-group favouritism 傾向。而咁亦引申out-group hatred。

講返共產主義，本身唔只規範經濟，仲有政治，因為要有強權政府先可以規管所有人財產，強權冇制衡，又會導致貪污腐敗，所以共產國家發展去到某個位就停滯。好難咁武斷話因為共產主義嘅經濟理念係導致社會停頓嘅原因（即係話因為大家做又36唔做又36所以先至冇上進心，但係點解香港公務員體制又出到咁多咁拼搏嘅公務員？係唔係出色係另一回事，但係起碼維持到香港20年有效行政。所以問題係有冇一個升遷制度而唔係財產係咪平均分配），其實睇返共產主義國家嘅問題，往往係官僚腐敗，所以係政治問題，當然有再有更加多嘅例子（但共產國家買少見少）先可以證實共產主義失敗嘅終極原因。
其實本身馬克思係話人類社會由資本主義進化到共產主義最後係社會主義，不過佢講如果唔咁樣做就會導致革命，所以先至會衍生社會福利，馬克思年代係咪有社會福利，所以佢冇諗過美國或者西方國家會轉變成福利國家，最終避免革命。不過福利主義有衍生其他問題，所以最終可能都需要有一個完全由人民授權嘅政府重新分配資源，咁可能就避免左共產主義嘅官僚腐敗，同事又行到資源平均嘅制度。或者等第三次世界大戰之後，全球秩序重新確立就會見到呢個狀況。

但係要成立呢個'國家'難度好過
憲法係死，人係生既，解讀憲法既人會唔會堅守原則？（香港就係例子）
社會要穩定且有效率發展，前題下要有相當行政權力既中央政府，無既話就好似非洲軍閥互戰，有但係無憲法制衡行政權力又會變到中國咁

政府既組成，公民對義務既了解同付出，解決紛爭同矛盾既心理質素同經驗，對憲法既尊重.....好多野都視乎民族質素...

共產主義意味消滅私有產權同個人自由同權利，每個人都係國家機器既一員。當中包括埋勞動自由，你想唔做都唔得

無資本主義，大家屎都無得食
上面做左咁多次大實驗都唔撚識驚

跟住仲有d柒頭話你唔用腦，唔係共產主義唔得，係人類貪 慾太強 屌！ 咪即係唔work囉

個理論係用落人度
但係人唔符合個理論要求
共產主義係同宗教信仰一樣嘅理想主義
雖然共產主義嘅預言對個時代都真係貢獻左好多
但係距離人性太遠

堂本 樣

講到資本主義之下你就唔係國家機器既一員咁

資本主義之下你仲有得揀 你可以窮

樓上打左一大段野無人睇

Incentive 唔一定要係錢(資本)吖
興趣或者自我滿足都可以係incentive

資本主義制度之下你可以依賴工會 用罷工呢d手段來維權
係蘇聯呢d工人天堂你試下罷工？

真正既共產主義來講，是以完全消滅國家機器做目標，所以蘇聯中國北韓都是無產階級專政的社會主義政府，最接近完全消滅國家機器既應該係赤柬

當時蘇聯托派既看法就是蘇聯一定要將革命輸出去全世界，否則呢個過渡性質既“國家”遲早會演變成壓制工人既國家機器，所以唔進行世界革命，蘇聯本身既革命都無法完成

後來托派就係用呢個論述來插停止輸出革命既史太林同之後既蘇聯

佢哋根本就唔知咩係共產主義，好多人一聽到社會主義共產主義就覺得係極權專制
利申 支持社會民主主義

乜係真正嘅共產主義
巴打請賜教

簡單嚟講係以革命手段推翻現有體制實行共產主義，完全廢除私有制，無政府，人人為我我為人人各取所需嘅世界就係共產主義，詳細內容可參考wiki

人人為我我為人人各取所需 呢個只會存在係童話裡面 詳細內容可以參考樓上好多人嘅討論

一係只能夠話人嘅思考模式未夠班去行使共產主義

所以共產主義係唔work嘅，除非每個人都冇個人情感，同私慾啦

我會成日覺得共產主義好似宗教咁 個道理同預言中嘅未來遙不可及 但係又有啲道理可以令人反思先行嘅制度

首先，你已經預設左多窮人係一件壞事
窮與富只係相對，理想中個共榮社會係均富，但係如果無左窮富距離，你點樣知道如何為之富有?

用演化心理學角度可以講無一個個體既天職係求存，而利用環境去爭加手上資源係生存既手段；換句話說，求富係人性必備條件

社會有明確既階層距離，有空間俾下游以勞力響唔互相撕殺既前題下往上良性競爭，係so far歷史中最有效既共富方式

我係咪勞動有我既自由，我選擇餓死或者係深山做野人都係我既事。

Matrix呢3部曲真係神作，我睇到第3部先feel到果陣共產味
AI取代人類工作，科技污染環境，令地球唔再適合人類居住，出街要帶氧氣罩(中國大陸霧霾已經率先做到)，甚至要喱入去電腦program入面生活，然後現實世界既工作全部由機械人做。

好同意樓上講先資本，再社會，後共產。共產主義係最終完美既社會狀態。之前有人會攻擊共產主義，係因為過往既失敗例子，無按照先資本後共產既步伐，而其實歷史上每次過急既變革都得唔到好結果。反對既聲音都係打住一句 過於理想化，或者 無考慮人係自私，就抹殺左共產主義背後既既理想追求。

每個時期都會有一批人係理想主義，起碼會提供一個社會進步既大方向。資本主義正正就係建基於 人係自私，如果一個制度，係用人性既呢一面黎做基礎，發展出會係一個點樣本質既社會呢？對共產主義既反對聲音，變相就係讚揚資本主義既呢一種實際，恥笑共產主義既離地。
人既自私，孕育左資本主義，資本主義下既商人、有錢人、在位者，都係自私同不擇手段，成功靠既係階級間既欺壓。係呢種種層面，共產都係資本主義社會既出路。

只係共產主義係一個工具，說明書好長。如果好似毛澤東個冚家產不求甚解又急功近利，亂用呢個工具，就好似樓上講咁係共貧唔係共富。

除咗資源無限，共產主義一定唔可行，無人能夠生存，因為地球資源有限，而人嘅欲望無窮

資本主義用物權嚟分配資源使用，共產主義取消物權，係資源有限下只能用人嘅等級去分配使用，

由於冇咗物權，就冇咗市場，冇價格指導去生產乜嘢物品，生產方式唔係按大家嘅喜好去做，由高等級嘅人諗去計劃生產

法律主要為保障私產而設計，界定出物權擁有者嘅權利，共產主義冇咗物權，資源分配由上級設計，權利冇法用法律界定，只能用紀律規範人嘅行為

冇咗價格呢樣嘢，任何創新思想只係用於爬升人嘅等級，未必係解決大多數人嘅問題，通常唔會有創新

改變遊戲規則，人嘅行為自然改變，共產主義已經被實驗多次，證明係一個無法可操作嘅社會制度

共產理論上好美好
實際 自己睇下共產國家咩下場 根本做唔到 領導個班實貪

世界一定要有貧富 無好處你返工當嗜好呀
Ff 少陣 聽日努力返工

如果選擇唔勞動 就冇資格享有共產主義承諾嘅無限物資

要定義乜係資本主義,共產主義,窮人,理想國
唔定義會變成泥漿摔角

共產主義係有前提
生產高度自動化
物質豐裕
人類從機械式既體力勞動解放出來
有空餘時間做自己想做既野

以前讀書老馬話共產主義係早上打獵,下午釣魚...其實好多人唔知佢up乜

用現代述語係
你可以照早打機，下午玩浮潛，晚上再睇波
咁d人會問,唔撚使做野???
野要做，自己鍾意做乜就做乜，但唔係打工
以前我都覺得冇可能
但呢兩年ai/機械人發展得咁快
我開始覺得社會絕大部份既生產都唔需要靠人手做，即係話將來人既工時會極少,但社會既生產力係可以高過而家，咁到時就唔再需要工人階級，當然資產階級亦無存在意義

馬克思話資本主義創造了共產主義既物質條件
呢點佢冇講錯

第二樣野想講
資本主義創造左共產主義既物質條件
但係老馬唔認為資本主義會不經革命自動變成共產社會
佢既理論係資本家首要係追求利潤，而利潤係透過剝削工人而來，但係單單剝削工人係唔夠同人競爭，一定要改善生產效率，咁就要花錢投入研發，買機器之類，越用得多機器，生產所需既勞動工時就越短越少，咁就會引起工人失業/工資下降，之後消費力下降，出現生產過剩，引發周期性經濟危機.
生產過剩係乜?
諗下2003年，通街都係新屋空置，但係冇人買得起，大把人露縮街頭。呢個就係資本主義問題，明明社會發展程度可以滿足所有人既基本需要，但因為你失業，間屋空係到發霉都唔俾人住，結果社會整體生產力反而下降

老馬話呢個係資本主義必然會產生既周期危機，只要機器/資本/生產資料一日掌握係少數人手生，呢個無間地獄就會繼續落去

要共產主義work
首先要解決資源問題
解決唔到就由源頭入手，殺晒99%嘅人
再高壓統治
由小朋友開始不斷洗腦，等佢哋失去競爭嘅心
貫徹人人為我，我為人人精神

呢個係典型資產階級既統治模式黎架喎

依個世界唔只得生產
管理、maintenance、拓展
依啲基本上唔會係人嘅「興趣」，而且要有知識基礎，所以資本社會下枉枉都係好高薪，如果冇利益嘅話，搵鬼做
到最後咪就係知識份子去做生做死，懶人享福囉

而前我都覺得有d工作係一定要人做
但呢幾年ai既突破我都唔敢話肯定

你上面講個三樣野ai已經開始做到審至好過人類既判斷,而前高度專業既野遲d一般人都做得黎,冇錯，人會空閒左，但係資本主義社會空閒唔會享到福，只會貧窮，浪費左一個人既發展可能性

我信希特拉個一套

hitler都係同stalinism 同一類野
以國家高度壟斷
以為壓抑左資本主義分配既問題
其實只係將全國變成一間剝削公司
而且始終處理唔到資本主義經濟危機
搞一輪都係要去返用戰爭消滅生產過剩
係咁多種方向中最差既一種

ai根本冇可能完成代替
一間公司點都要有一個team係去做最後防線
唔係講句用ai就㩒個掣咩都有
你飛機都要有機司坐係到，都要向控制搭聯絡啦
方便極都要有危機管理，點都要有真人係到mon住

我以前都同你諗發一樣
但去到ai作曲作文，將來會唔會有獨立思巧運作既強ai出現，我都唔敢講話一定唔得
不過一樣野肯定,同一工作,ai出現會降低勞動時間，就會出現我上面講既經濟危機問題,如果資本主義個生產關係唔變，工人生產既產品但買唔起既情況會越來越嚴重,呢個消費不足過剩問題,往往係用一個泡沫cover另一泡沫，到最後掩冇可掩就用戰爭直接reset

一個政府收100%稅，唔洗諗都知個社會既經濟一定崩潰啦，共產主義係邊個白痴諗出黎架？淨係以一直家庭為單位就有可能實行到！

你將國家主義同共產主義溝亂左
差唔多每一頁都見到將兩種完全相反既思想混為一談

又話ai識批斷嘅？

共產主義唔係收100%稅咩？唔好當形式唔同就變左另一樣野！手法同結果都係樣！

睇你講弱ai,定強ai
弱ai判斷既結果都可以有錯對,不過理論上會好過人類
強ai就直頭係有自己思想
ai最終是對人類好定壞，而家都係難講
就正如工業革命開始大規模使用機器
會令生產力大增
但以後既戰爭亦都機械化，所以更殘酷
ai如果用於戰爭，可以好撚恐怖
而我想講既一點，資本主義危機好多時都係用戰爭reset，而資本主義發展出既科技又使戰爭更殘酷。

所以而前亦有人講過資本主義唔最終如果去唔到共產主義，人類最後都會內戰而滅絕。

唔係
收稅你已經要由國家集權再分配
而共產主義基本定義就係無國家存在

呢個post學到野

btw，講講下咁多人擁護資本主義

因為每一頁都有人講一次 你睇下中國北韓蘇聯 歷史證明 之類獨到既高見

Matrix

美國既new deal你認為同希特拉差好遠？

世界性一次既洗牌，呢一代人都無命見到

社會民主主義

其實都唔使點拗,呢一百年嚟幾十個國家已經證明共產主義係唔work

又一句

不如先定義左理想國度先，如果用快樂指數黎作標準，北歐國家長期前列，佢地行緊一個咩嘅主義呢？求指教

我不肯定共產主義最終會否出現，但無庸置疑社會自由主義才是資本主義的唯一出路。

當資本主義不受制約，資本家會透過囤積大量資本，造成富者越富，窮者越窮，而政府的不作為事實上就是偏袒資本家。

以美國為例，自從冷戰後大幅減低富人稅，最富有的1%人蠶食了美國1977-2007經濟發展60%的總增長。基本上，經濟增長對窮人是沒有帶來任何好處的。（99%分剩下的40%增長）

因此，若果要讓整個社會都享受到發展帶來的好處，政府必須增加富人稅，再透過提供公共服務，社區支援等方法來分配資源。

不過現實中，政府往往受富人的影響大於窮人,eg lobbying。而且當增加富人稅時，他們就會隱瞞/轉移資產，因此政府也必須同時打擊避稅天堂。

做到好似乞佢咁，共條撚咩。

共產無鼓勵人自願嫁咩？唔係一套哲學理論咩？

睇下我第一句講咩？共你老母咩
人係self-interest㗎啦, that's why given limited resources, we need a strong government to protect the poor. Otherwise we'll live in dog eat dog society.
由始至終我都係講緊社會自由主義，eg 北歐

唔該清

共產黨除左錢咩都沒

你知唔知馬克思主義係咩？讀多幾年書先出黎柒啦

Jeremy Corbyn 雖然有時on99,但條真心膠dreamer有時講得都幾好.
Eg Oxford Union: Why socialism works

現實共產或社會主義失敗例子係佢地根本就無本錢去玩，要玩共產同社會主義就必定要行資本主義直到資本主而走向滅亡。

Exact7ly, 但係政府可以透過政策smoothen 個process

馬克思主義係完美，但人唔係

唔認同，行行下如果有某啲仆街有做又36唔做又36心態咁點算

根本係人問題

DESTINY PLAN，每個人一出世就定好崗位，世界就唔會有紛爭

佢比支那影響到壞腦

話世界會停頓果個點睇universial basic income?

印度？

氬氣星

理論係理論，現實世界係現實世界。
理論中既資本理論亦唔係今日各國行緊既模式。

北歐國家係行咩主義？其實你好難去描述。每個地方都有唔同既條件，無得死抄。

但就咁講現實環境，資本到一個極點就會有人想要社會主義或者共產。
共產到一個極權狀況人又會想要返自由。
社會環境係會不斷咁循環。

ai好，人為既政府政策好，只要限制住人民對生活既選擇，就已經響某程度上同生物演化個保險基制違背；因為無論個方法幾嚴密，個運算幾有理論基礎，社會面對大自然仍然只係一小部份(已energy計)。換句話說，一個有發展空間既社會，係需要開放俾每一個生命個體為自己選擇，因為the best choice for one is always made by oneself

其實要理解唔需要拉到離地既理論層面
強積金就係香港人貼身既一個「個人意向vs政府主導」既例子

人係自私貪婪最邪惡既物種
行你老母西共產咩

見人討論下共產主義就話人奶共真係痴撚線

做又36，唔做又36,實係咁啦

Sweden: Volvo, Ericsson, Spotify, H&M, Ikea
Denmark: Maersk, Lego, Ecco

根本溫飽只會滿足人的低層次慾望，高層次如self-actualisation 係唔會因為溫飽而滿足 (Maslow's hierarchy of needs)

馬克斯主義係天真

華人只顧飽暖淫慾
幾千年都冇昇華過

Whether socialism/ communism works 關種族咩事？

究竟中國行共產主義，社會主義定資本主義路線？

官僚資本主義

有咩人種就有咩社會，有咩社會就有咩將來
唔好再拎西方個套放落東亞華人地區
德國個套思想唔適用於華人
社會自由主義唔到華人可以用

中央集權嘅資本主義
如果大陸唔中央集權係一定好快散
所謂多民族其實即係等分裂

其實我支持共產主義，成個理念唔係唔work，只係套用係人or地球咁細地方唔適合，如果要係地球見識真正既共產主義我會推介蝗蟲既行為方式，成個集體結構係冇蟲母去帶領，成個族群都係冇階級制度，好自然咁集結一齊，起行，進食，繁殖 repeat。成個制度竟然可以係完全由集體意志下完美咁運作，唯一可以摧毁佢地就係當資源被耗盡，齊個環境已經唔可以去維持族群既消耗就會開始自相殘殺，最後自我毁滅。

佢完全見証左共產主義既威力係幾咁強大，咁你地球咁細去對比又點會有足夠資源去玩，但如果人有能力沖出宇宙，有無限大既環境比佢發展，真係稱霸宇宙。

前題係你要侵略既對手冇殺蟲水咁勁既武器

成個蘇聯都係鬼佬，咁你又覺得work唔work?

咁點解明知有問題都要維持所謂既團結，而唔係比呢d小數民族獨立？長期去為左維持所謂既國家完整性去補貼呢d自治區真係work咁蘇聯點解要解體？

第一，其實唔係明知有問題，好多人比「中華民族」呢個Terms洗腦洗得太耐，同時又因為共產主義既信條「工人無祖國」影響，好多人係真心相信漢人同其它小數民族相處係同一個國家係無問題

第二，由清朝開始，中國（唔好斟酌中國呢個terms幾時出現，唔係重點）就已經唔係一個民族國家而係以帝國既形式出現。所謂民族國家就係以自己族人既生活范圍為疆界，而且只有自己民族先擁有完整公民權。

明朝可以算係一個民族國家，但去到清朝既時候中國就由民族國家轉化做帝國。一個帝國會征服身邊既小數民族，而清朝正正就係中國將蒙古新疆西藏呢D地方納入版圖既時候。百幾年後由於種族之間既生活空間已經打到亂哂，清末既革命者要搞單純既漢民族革命已經不太可能，而且會引來其它種旅既抗力，所以佢地打起「五族共和」既旗號，呢點去到共產當掌權之後都改唔到，事實係共產黨既核心都有唔少人係少數民族，分唔開架喇。

第三，最重要一點係共產黨不能夠擔當分裂國家既罪名。共產黨唔搞共產主義如何獲得統治正當性？無他，就係不斷宣揚三樣野：愛國主義、「外國勢力亡我之心不死」、同埋「只有共產黨先救到中國」呢三樣野。

個邏輯係：因為愛國主義，所以我地要愛國。因為其它國家又想瓜分中國，所以中國要有強人領導。因為共產黨係唯一可以救到中國既集團，所以愛國就應該愛共產黨。

捉緊呢三樣野基本上就無人挑戰到共產黨既地位。問題係，如果共產黨一同意比少數民族分裂出去，就會令大眾回憶起北洋時代既四分五裂，「只有共產黨可以救中國」既神話就會幻滅，又基於強大既愛國主義，共產黨救唔到國就會好快比人掃落台。所以無論點，共產黨而家係點都唔會對自己既領土有半點退讓

第一，整個民族從文化同語言都唔一樣點相處（維吾爾族）個種

第二，共產黨最講究出身地區你唔係北佬一堆，上海佬一堆，湖南又一堆，係由種族之分變左做地區之分

第三，1931年11月7日公佈的《中華蘇維埃共和國憲法大綱》主張「中華蘇維埃政權承認中國境內少數民族的民族自決權，一直承認到各弱小民族有同中國脫離，自己成立獨立的國家的權利。蒙古、回、藏、苗、黎、高麗人等，凡是居住在中國的地域的，他們有完全自決權：加入或脫離中國蘇維埃聯邦，或建立自己的自治區域。」後中國共產黨也支持國民政府和蘇聯簽訂的《中蘇友好同盟條約》。

共產黨有利益時搞分裂國家絕不手軟

極端資本主義 <-> 極端共產主義

基本上同人性既貪婪成反比

人愈貪就愈需要資本制度黎做motivation 自然就有一大堆人做鑼底橙 唔係點襯托出成功？

要行共產？你有辦法另全世界人變晒極端無私付出大愛左膠就應該得

以我有限知識我諗唔到除左用邪教洗腦之外有咩辦法做到

所以共產主義應該成立一個教派，推廣眾生平等，對其他人作出互助互愛互容，造得到真正既無私其實同聖人冇分別

所以毛魔既個人崇拜其實係走對了路
又或者搞個剝光豬迎接共產主義應該有得諗

你岩呀，咁而家分裂對佢無利益丫嘛

明朝不是民族國家 除非你認為西南個d唔係人，民族國家係一個發明出來既概念，歷史上中國無出現過民族國家

呢個係30年前托派既解釋
而家upgrade左
開始變帝國主義

民族都係一個好有趣既討論
剩係定義已經可以有排拗

近代民族主義好多時係同資本主義興起有關
為左爭奪市場及增加生產效率
舊既君主皇權制國家都開始轉化做民族國家
因為有共同文同書有助減低交易成本

但單係同文同書係唔夠競爭，仲要國民有身份/共同體認同,等d人出盡奶力"為國效忠",自甘被剝削

所以19/20世紀民族主義又發展左兩個大方向
一種係國家主義類別，呢類通常會強調民族優越性，對內會鼓吹種族主義，納粹主義/法西斯主義就係呢類代表

另一種係強調代議政制，俾公民一定程度參與政治，等d人覺得國家自己都有份，英美法係呢類代表

老馬既觀點,係覺得上述兩種以資本主義國家政權為最終效忠對象既野,係資產階級用黎昆9工人既野，方便加大剝削。所以一開波馬克思主義者已經對民族重新定義，佢地既"民族"係以階級做劃分，係跨國度既工人階級民族對抗全球資產階級。

所以當第一次世界大戰,左翼係各國裡面都鼓吹反戰，將國外戰爭轉化為國內既無產階級革命，俄國革命就係咁成功左，但德國就失敗左...

咁有人問，蘇聯呢?
佢地反對民族主義，但係同時自己又倒退返去"一國社會主義",一聽到"國"呢個字就知乜事啦,又係昆9工人

stalinism 唔係真正社會主義呢點左翼內已有共識,但係乜都仲拗緊,有人話係官僚社會主義(托派觀點)，有人話係官僚帝國主義(毛派觀點)。但毫無疑問,蘇聯都係國家主義既一種，由於對內連代議民主都冇，所以蘇聯/老毛中國係更似法西斯主義既mode,連殺領導層互相撕殺呢d mode都好似

至於21世紀既民族主義,又同20世紀好唔同
種族區分既國家主義已經out晒,因為資產階級已經全球化,唔會再單係一國內剝削。

通常都係用公民民族主義,對內包融多民族,對外就抗拒新帝國主義(資本主義全球化)壓迫

另外is算係異數，變左宗教帝國主義

要成功行共產就要先將99%既人消滅
之後控制人口 只係keep住d精英

我都覺
平時就日撚日屌人父幹有無限閪屌 自己做極都係窮撚
宜家就個個就係到話咩支持資本主義 只要自己努力就有閪屌

你出身自邊個環境或家庭，就會自動歸邊，要清楚既得利益者呢個角式，窮既會想均富，富既會想做首富，富可敵國既會搞9其他國家

有幾多人會無私咁將自己擁有既野同人分享，有既聖人囉，人類世界好難有無緣無故既愛，但可以有無緣無故既恨，呢個我覺得係人類同動物既天性，如果大家都咁撚神聖應該一早滅左種

我本身係窮撚，但地球咁細點行社會主義，你要知道我地其實係係一個好細資源有限既地方玩緊一場零和遊戲，國家要搵到剝削對象先可以帶動經濟起飛，唔剝削自己國家既人就要剝削其他國家既人。

上帝變成金錢

2012年，哲學家阿甘本（Giorgio Agamben）在訪談中間接指出，資本主義乃是我們這個時代最激進的宗教，上帝不但沒有死，還化身為金錢。尼采曾說過：「上帝已死」（God is dead），無論這句話如何說明與解釋，只要上帝不但沒有死，還化身為金錢的時候，我們就必須加註一種偽裝成精神分析的註解，使其連結上今日的理解：上帝就是父權（God is Dad），因而化身為金錢的上帝，在今天仍然是我們的爹哋。

但是哲學家不是曾經勇敢地思考宗教、今日也勇於批判資本主義，甚至想要重塑「民主」與「共產主義」的原初概念嗎？但似乎我們還未見到哲人反身思索資本主義中自身處境，或是考量資本主義百年來對於哲學發展深刻影響的行動。

資本與金錢在今日已成為我們的主宰與父親，哲學與哲學家就會因此只是資本主義年代底下的僕人嗎？或者，即使是企圖挑戰與顛覆資本思想的哲學，也仍然逃不過被資本收編的命運？以最實際的說法而言，嘴裡說不要而且高喊「資本主義是危機！」，哲學家的身體還是很誠實地服膺於整個行業的規則（職位、科研、升等、經費……）

樓上好多對共產主義一知半解既小學雞爭住認叻
樓主都已經提咗中國嗰種只係偽共產
資本主義不嬲係商家佬/有錢人以物質不斷壓榨勞工既死局 如果加埋權位就更返唔到轉頭
富人愈富 窮人愈窮
同意樓上啲巴打所講 現時北歐既均富政策係最理想